\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}
%contexto
O desenvolvimento de aplicações mobile e web, tem se tornado cada vez mais popular, com diversos aplicativos surgindo no mercado diariamente. Com o mercado cada vez mais competitivo, para que uma aplicação continue sendo usada, ela deve se manter útil ao usuário. Uma forma de ser útil é sempre apresentar o conteúdo que usuário deseja de forma rápida.     
      
%problema
De forma a atender as exigências dos usuários, se faz necessário a utilização de uma infraestrutura que cubra essas necessidades da aplicação. Porem, para pequenas empresas e desenvolvedores \textit{solo}, criar e manter servidores é custoso quanto a tempo e mão de obra.

%solução
Com o objetivo de facilitar o desenvolvimento de aplicações mobile e web, surgem empresas que fornecem \textit{Backend} como um serviço de nuvem. Eliminando a necessidade de criação de uma infraestrutura local, deixando desenvolvedores livre para focar em seus aplicativos.

%avaliação

%resumo outros capitulos
Este trabalho está organizado da seguinte forma: o Capítulo \ref{cap:fund_teorica} apresenta a fundamentação teórica, abordando os conceitos relacionados a computação em nuvem e seus provedores de serviço; o Capítulo \ref{cap:challenges} trás os principais desafios envolvidos no uso de serviços de \textit{Backend} hospedados em ambiente de computação nuvem; o Capítulo \ref{cap:minha_ufg} apresenta um estudo de caso por meio da implementação do aplicativo Minha UFG; e o Capítulo \ref{cap:conclusion} apresenta as considerações finais.

