\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusion}

Nesse trabalho foram estudados os \textit{backend} como serviço e as soluções que podem ser desenvolvidas para que a utilização dentro do projeto de um aplicativo móvel possa ser possível.

Evidenciado que os mesmos agilizam o processo de desenvolvimento, pois já implementam serviços complexos. 

Mesmo com a documentação escassa e em inglês, curva de aprendizagem do desenvolvedor e a integração com o processo de desenvolvimento da empresa, as diversas soluções citadas se mostraram eficientes para diminuir a quantidade de conexões simultâneas, o armazenamento de dados, a quantidade média de requisição usuários, trafego de dados e as plataformas a serem atingidas pela aplicação em desenvolvimento. Tendo isso em mente, é garantido que o custo do desenvolvimento e manutenção do sistema como um todo irá diminuir, pois etapas como desenvolvimento e manutenção do serviço \textit{backend}, tanto na sua parte lógica como na infraestrutura, saem do processo da organização/desenvolvedor.

Como estudo de caso, as técnicas estudadas foram implementadas dentro de um aplicativo real, Minha UFG, demonstrando que sem a utilização em um projeto da Universidade Federal de Goiás. Dessa maneira, conhecimento teórico e prático puderam se juntar.

Finalmente, devemos também destacar que softwares de \textit{backend} como serviços não são a bala-de-prata. Em alguns casos eles não podem ser aplicados, além do quê a dependência do serviço de empresas que podem acabar com o serviço podem trazer riscos a negócios ou ideias.